\documentclass{llncs}   % llncs.cls esta en la ruta predefinida de TEX Live
\usepackage[colorlinks,citecolor=black,urlcolor=black,linkcolor=black,bookmarks=false,hypertexnames=true]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabu}
\usepackage{listingsutf8}


\begin{document}
\title{Práctica 7 - Información Semántica}

\author{Hugo Pérez Fernández.  \email{UO250708@uniovi.es}
\institute{Sistemas de Información para la Web. Grado de Ingeniería Informática. EII. 
universidad de Oviedo. Campus de los Catalanes. Oviedo}}
\maketitle              

\section{Introducción}

\section{Asignación de entidades y creación de microdatos.}

Se trata de seleccionar un extracto de una noticia y realizar la asignación de entidades a este en forma de microdatos mediante las 
herramientas \href{https://dandelion.eu/semantic-text/entity-extraction-demo/}{Dandelion}, 
\href{https://schema.org/docs/schemas.html}{Schema.org} y 
\href{https://search.google.com/structured-data/testing-tool/u/0/}{Prueba de datos Estructurados de Google}.

\subsection{Definicion de entidades mediante Dandelion.}

Se ha seleccionado el extracto (Anexo.\ref{noticia}) de la noticia sobre el ransomware que 
ha afectado a empresas de España 
(\href{https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2019-11-04/everis-la-ser-ciberataque-ransomware_2312019/}{Noticia aquí}).
Y, usando la herramienta Dandelion, 
se han obtenido las siguientes entidades:

\begin{itemize}
    \item Organisations:
    \begin{itemize}
        \item Cadena SER.
        \item Prisa Radio.
        \item Everis.
        \item Radio Madrid.
    \end{itemize}
    \item Concepts:
    \begin{itemize}
        \item Ransomware.
        \item Virus Informático.
        \item Internet.
        \item Computadora personal.
        \item Prensa escrita.
        \item Medio de Comunicación.
        \item Empresa.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Refinamiento de entidades con Schema.org}

Una vez que tenemos un primer aproximamiento a las entidades que aparecen en el extracto 
(Anexo.\ref{noticia}) mediante el uso de la herramienta Dandelion, ahora pasaremos a completar 
la lista generada mediante nuestro conocimiento del dominio de la noticia y el apoyo de Schema.org, 
de manera que localicemos mas items o entidades y sus propiedades.

Tras realizar esto generamos el siguiente html con microdatos:

\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=2, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{red}, % keyword color
    stringstyle=\color{blue}, % string color    
    inputencoding=utf8/latin1}
\lstinputlisting[language=HTML,breaklines]{microdata.html}

\subsection{Cuestiones sobre el uso de microdatos.}

Ya realizado el proceso de los apartados anteriores queda plantearse las siguientes preguntas:

\textbf{\textit{¿Deberían tener valor para itemid todos los items? ¿Qué valor debería asignarse?}}

Si, todos los itemid deberian tener un itemid de manera que se pudiera identificar cada uno de ellos unequivocamente, 
además esto favorecería la propiedad de la web Semántica por la que toda entidad debe ser enlazable.

\textbf{\textit{¿Si hubiera varios candidatos cuál escogerías? ¿Por qué?}}.

En el caso de que hubiera varios candidatos para el identificador de un item elegiria un valor alfanumerico, como 
realiza WikiData por ejemplo, de este modo evitariamos colisiones y problemas de idiomas.

\textbf{\textit{¿Cuál crees que es la solución de compromiso que podría resultar menos polémica en la mayoría de casos?}}.



\textbf{\textit{¿Qué inconvenientes concretos te ha supuesto la obligación de incrustarlos metadatos allí donde te "forzaba" 
la estructura del texto?}}.

El mayor problema que ha supesto incrustar los metadatos en la estructura del texto es que, por el modo 
en el que se hace cualquiera de ellos debe aparecer en el texto de manera que algunas propiedades obligatorias de las entidades
quedan sin rellenar porque no aparecen en el texto, y esto al revisarlo mediante la herramienta de Google da errores, 
que si quisieramos solucionar la unica manera posible para ello seria modificar el texto que se fuera a mostrar para que 
apareciesen todos los datos de la propiedades de cada entidad.

\section{JSON-LD}

\section{Anexos}
\subsection{Extracto de la noticia seleccionada.}\label{noticia}
Varias empresas españolas han sufrido hoy un serio ataque de 'ransomware' que recuerda al 
vivido a mediados de 2017 con Wannacry. Los primeros ataques confirmados de forma oficial 
los han sufrido la Cadena SER y otras emisoras de Prisa Radio, pero también varias consultoras 
tecnológicas, de las cuales Everis ha confirmado oficialmente estar afectada. "Estamos sufriendo 
un ataque masivo de virus a la red de Everis. Por favor, mantengan los PCs apagados". Es el 
mensaje interno que ha remitido Everis a sus empleados, según ha podido confirmar este diario 
y han publicado también varios medios especializados. La compañía confirma que ha enviado a sus 
trabajadores a casa hasta que puedan solventar la incidencia.

"PRISA Radio ha sufrido esta madrugada un ataque de virus que ha tenido una afectación grave y 
generalizada de todos nuestros sistemas informáticos. Los técnicos especializados en este tipo 
de situaciones aconsejan encarecidamente la desconexión total de todos los sistemas con el fin 
de evitar la propagación del virus. Hablamos, por tanto, de una situación de extrema emergencia", 
ha comunicado esta mañana la empresa en un mensaje interno al que ha tenido acceso este diario.

"A partir de ese momento, se irá chequeando puesto a puesto -siguiendo las instrucciones precisas 
que os enviará el departamento de Sistemas- para autorizar en los casos en que haya garantía 
absoluta la puesta en marcha de cada equipo. Por el momento, y hasta nuevo aviso, la emisión de 
Cadena SER queda centralizada en Radio Madrid; quedan anuladas todas las emisiones locales y 
regionales, salvo aquellas que hayan sido autorizadas expresamente por la Dirección de Antena. 
En este momento, la seguridad es la máxima de la compañía por encima de cualquier otro compromiso. 
Cualquier acción individual no autorizada puede poner en peligro el trabajo de rescate que se está 
llevando a cabo", cierra el mensaje.
\end{document}